# 神はいる、神はいない (第4聖女プラティカ)

マリーさまの死を目の当たりにした人々のうちから、マリーさまは聖女であったと言う人が現れ、マリーさまを慕い、彼女のために祈る人々が現れました。セレマさまが刑死したときも同じことが起こり、やがて、マリーさまを慕う人々と、セレマさまを慕う人々が、互いに見聞きしたことを伝え合うようになりました。ここで、互いを区別する呼び名として、「マリー・プレイヤー」と「セレマ・プレイヤー」と呼び合う習慣が生まれました。マリーさまとセレマさまの死に立ち会うことがなく、伝聞によって聖女たちのために祈るようになった人々は、単に「プレイヤー」、祈る者と称するようになりました。私はこの「プレイヤー」の一員でした。

ユミさまが刑死したとき、私たちには二つの衝撃がありました。第1に、刑死によって聖女と称されるようになった者が再び現れたこと。第2に、最期の言葉が「神はいない」であったことです。現実的な課題としては、ユミさまは小さいながらも教団を主宰していて、私たちがその人たちとうまくやっていけるだろうかという心配がありました。

ユミさまたちは「ナチュラリスト」、自然主義者を自称していました。プレイヤーとナチュラリストが合同して、一つの教団になるまでには、セキランさまの尽力によるところが大きかったのです。セキランさまは社交を嫌い、プレイヤーにもナチュラリストにも属しませんでしたが、そのどちらにも深い関わりがあり、たまに知恵を貸していたのです。

聖女たちを星にたとえ、私たちはそれに仕える者であることから、「星隷」を教団の自称としました。私は星隷の代表となりました。いずれの聖女の刑死にも立ち会わなかったので、中立に近い立場だとみなされたのです。

私たち星隷は順調に数を増やしていきましたが、人目につくことが増えれば心配事も増えます。特に重大な懸念は、反逆者として弾圧を受けることでした。それを避けるため、私は、政財界の重鎮たちに取り入りました。

私はそのために体を売ることも厭いませんでした。マリーさまはあのようなご商売ですし、セレマさまは激しい恋をするお方だったからです。特にある紳士、ここでは仮にデスバレー伯としますが、その方の支持のあるうちは教団が弾圧を受けるおそれはありませんでしたし、それどころか、多くの銀貨と土地を私たちにもたらしました。そのことで私を非難する者も現れたので、私は代表の地位を降りました。それで批判は止みました。デスバレー伯は私たちに最も多くの銀貨をもたらし、そして、最も激しく私を求めました。

しかし、デスバレー伯が政変で失脚し、反逆者として刑死するに至って、状況は一変しました。ところで、デスバレー伯に冷たい刃を落としたのは、セキランさまでした。セキランさまは叔父からフランケンシュタイン家の世襲職を相続し、それは処刑人だったのです。

私もまた、「デスバレー伯の反乱」の協力者として、死刑を宣告されるに至りました。星隷の教団にとっては、このような形で私を切り捨てることが、最も安全な策だったのです。

死刑の前の夜、セキランさまは私の独房に現れました。そして、人を聖女に変えるという薬を私に見せました。私はそれを、私が見ていないうちに飲み物に混ぜるか、あるいは、そもそもその薬を私に飲ませないことを頼みました。聖女になれる方法があると分かっていて、自らの意志でそれを選ぶことを、私は避けたかったのです。

朝、目が覚めると、私はとても穏やかな気分でした。星隷の代表であったときも、政財界の紳士たちに体を売っていたときも、ここまで心休まる時はありませんでした。まるで、聖女たちのためにただ祈りを捧げていた頃に、戻ったようでした。

神は、人を赦します。赦すことが神だからです。神は、美しいものに近づこうとする人を励まします。励ますことが神だからです。無為の道には、神はいません。無為の道を行く者を、赦したり、励ましたりしても、仕方がないからです。

私は、これまでの聖女たちとは違って、死の間際に見たり感じたりしたことを、心のうちにしまっておくことにしました。

二つの教団が合同するとき、「神はいる」と言った聖女と、「神はいない」と言った聖女がいることは、問題になりました。セキランさまは「才能のない者には分からない」とだけ言い放ちましたが、セキランさまがそう言うのだからそうなのだろうと、人々は納得してしまいました。

神はいるということと、神はいないということが、じつは同じであることは、理解するのが難しいことです。誰かに言われて理解したふうになるのではなく、一人一人が自分なりのやり方で感じ取っていくべきだと思います。私がこのことを心のうちにしまったまま死んでいくのは、そのためなのです。
